[Cihu_President_Chiang_Mausoleum_entrance.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cihu_President_Chiang_Mausoleum_entrance.JPG "fig:Cihu_President_Chiang_Mausoleum_entrance.JPG")

**抬頭**是[中文文書之中的一種書寫習慣](../Page/中文.md "wikilink")，又可分為：**挪抬**、**平抬**、**單抬**、**雙抬**、**三抬**。1949年以後，中國大陸地區行文一般已不再使用“抬頭”這種中國傳統書寫習慣，姓名前不再加[空格或換行頂格書寫](../Page/空格.md "wikilink")。但在“此致敬礼”等极少数书信俗语中仍旧保留了这种书写习惯。

## 種類

### 挪抬

挪抬指的是為表示尊敬，在人名及稱謂的前面留一個字的空白（相當於一個全形空格「　」）。現時在[香港公函中會以](../Page/香港.md "wikilink")「　貴」以表示對對方的尊重，如「　貴公司」、「　貴校」。[台灣用於的正式文件上的](../Page/台灣.md "wikilink")[個人崇拜](../Page/個人崇拜.md "wikilink")，例如「[國父](../Page/國父.md "wikilink")　[孫中山先生](../Page/孫中山.md "wikilink")」或「先[總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")　[蔣公](../Page/蔣中正.md "wikilink")」。有時公司行號尊稱客戶亦會使用，例如「本公司的　各位用戶您好」。亦用於公文稱謂用語+期望或目的用語，如“　鈞鑒　請(希)鑒核”、“　勛鑒　請辦理見復”或“　請查明見復”。

再如圣经的英文版本中有“God”和“god”之区别，但印刷中文版圣经时，描述[耶和华神时用到](../Page/耶和华.md "wikilink")“神”字挪抬，而描述[假神时不挪抬](../Page/假神.md "wikilink")，以为区分，亦为保持中文版圣经与原本的圣经在排版及意義表達上的一致，例如“你不可向耶和华你的　**神**这样行，因为他们向他们的**神**行了耶和华所憎嫌所恨恶的一切事，甚至将自己的儿女用火焚烧，献与他们的**神**。（）”

#### 範例

  - 請　貴用戶提高警覺，小心騙徒就在你身邊。
  - 煩請　貴公司盡早回覆。
  - 起初　神创造天地。（）

### 平抬

平抬，是更加尊敬的書寫方式。使用時將人名直接換行頂頭（換一行頂格書寫）。如:，或是書牘的結尾敬語如問候語及申悃語，如

### 單抬

單抬是另行高出一格書寫。傳統書信提到收信者時用。稱受信人及其尊長，高於尋常各行一格。\[1\]

### 雙抬

雙抬是信首稱受信人的名字稱呼，以及內文提及受信人之父母或祖父母，都比尋常各行高三或二格。\[2\]

### 三抬

|     |     |   |   |
| --- | --- | - | - |
|     |     | 天 |   |
|     | 皇   | 承 |   |
|     | 帝   | 运 |   |
| *X* | 诏   |   | 奉 |
| *X* | 曰   |   |   |
| *X* | *X* |   |   |
| *X* | *X* |   |   |
| *X* | *X* |   |   |
|     | *X* |   |   |
|     |     |   |   |

三抬是另行高出三格書寫，比雙抬更加尊敬。在極正式的書信中，稱「[天](../Page/天.md "wikilink")」、「[上帝](../Page/上帝.md "wikilink")」、「[陛下](../Page/陛下.md "wikilink")」（只限對帝王的上行文書，如[奏章等](../Page/奏章.md "wikilink")）、「[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")」等，及受信人之「[祖宗](../Page/祖宗.md "wikilink")」均為應三抬的字樣。

例如清代皇帝[詔書的首句](../Page/詔書.md "wikilink")“[奉天承运皇帝，诏曰](../Page/奉天承运皇帝诏曰.md "wikilink")：”八个字，可以写如右图所示；其中“天”字高出三格书写，以示皇帝对天的尊敬；“皇帝”的“皇”字则高出两格（双抬），比“天”字矮了一格，以示皇帝的尊貴（一說皇帝的尊貴程度不及天而是雙抬而非三抬）。

三抬的写法今日已经罕用。

## 参考文献

## 外部链接

  - [挪抬](http://www.nlcsearch.moe.gov.tw/EDMS/admin/dict1/dict/50/m_49818.html)

## 相關條目

  - [側寫](../Page/側寫.md "wikilink")：側寫用以自謙。
  - [漢語](../Page/漢語.md "wikilink")
  - [漢字](../Page/漢字.md "wikilink")
  - [中文書信](../Page/中文書信.md "wikilink")
  - [標點符號](../Page/標點符號.md "wikilink")

[Category:中文書面語](../Category/中文書面語.md "wikilink")
[Category:排版](../Category/排版.md "wikilink")

1.  [陳耀南著](../Page/陳耀南.md "wikilink")，《應用文概說》，[香港](../Page/香港.md "wikilink")，山邊出版社，第39頁

2.